\documentclass{article}
\usepackage[a4paper,left=10mm,right=10mm,top=10mm,bottom=10mm]{geometry}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{german}

\title{Übungen zur Algorithmischen Bioinformatik \\
Blatt 1}
\author{Xiheng He}
\date{April 2021}
\linespread{1.2}
\begin{document}
\maketitle
\begin{flushleft}
\textbf{1. Aufgabe (10 Punkte):}\par
\text{Beweisen Sie die folgende Gleichung für $n \in \mathbb{N}$ mit $n \ge k$:}
\begin{equation*}
    \begin{aligned}
        \sum_{i=k}^{n}\binom{i}{k} &= \binom{n+1}{k+1}.
    \end{aligned}
\end{equation*}
\text{(a) durch vollständige Induktion;}\par
\text{Induktionsanfang: $n=1$}
\begin{equation*}
    \begin{aligned}
        \sum_{i=1}^1\binom{1}{1} = \binom{1}{1} = \binom{2}{2} = \binom{n+1}{k+1} \left(k=1, n=1\right)
    \end{aligned}
\end{equation*}
\text{Induktionschritt: $n \rightarrow n+1$}\par
\text{Induktionsvoraussetzung: $\forall n \in \mathbb{N}$ mit $n \ge k$,}
\begin{equation*}
    \sum_{i=k}^n\binom{i}{k} = \binom{n+1}{k+1}
\end{equation*}
\text{Induktionsbeweis:}\par
\text{Zu zeigen ist, dass $\sum_{i=k}^{n+1}\binom{i}{k}=\binom{(n+1)+1}{k+1}$}\par
\begin{equation*}
    \begin{aligned}
        \sum_{i=k}^{n+1}\binom{i}{k} &= \sum_{i=k}^n\binom{i}{k} + \binom{n+1}{k}\\
        &= \binom{n+1}{k+1} + \binom{n+1}{k} (\text{Induktionsvoraussetzung})\\
        &= \binom{n+2}{k+1} (\text{Rekursionsgleichung $\binom{n}{k}+\binom{n}{k+1}=\binom{n+1}{k+1}$})\\
        &= \binom{(n+1)+1}{k+1}
    \end{aligned}
\end{equation*}
\text{(b) durch Verwendung der folgenden Gleichung;}

\begin{equation*}
    \begin{aligned}
        \sum_{i=k}^n\binom{i+1}{k+1} &= \sum_{i=k}^n\left(\binom{i}{k+1}+\binom{i}{k}\right)
    \end{aligned}
\end{equation*}
\text{und Indexverschiebung sowie $\binom{k}{k+1} = 0$.}\par
\text{Beweis:}
\begin{equation*}
    \begin{aligned}
        \because
        \sum_{i=k}^n\binom{i+1}{k+1} &= \sum_{i=k}^n\left(\binom{i}{k+1}+\binom{i}{k}\right)\\
        &= \sum_{i=k}^n\binom{i}{k+1} + \sum_{i=k}^n\binom{i}{k}\\
        \therefore
        \sum_{i=k}^n\binom{i}{k} &= \sum_{i=k}^n\binom{i+1}{k+1} - \sum_{i=k}^n\binom{i}{k+1}\\
        &= \sum_{i=k}^{n-1}\binom{i+1}{k+1} + \binom{n+1}{k+1} - \sum_{i=k}^n\binom{i}{k+1}\\
        &= \sum_{i=k+1}^n\binom{i}{k+1} - \sum_{i=k}^n\binom{i}{k+1} + \binom{n+1}{k+1} (\text{Indexverschiebung})\\
        &= \binom{n+1}{k+1} - \binom{k}{k+1} \overset{\binom{k}{k+1}=0}{=} \binom{n+1}{k+1}
    \end{aligned}
\end{equation*}
\end{flushleft}
\end{document}
